1. Comme dans l'exercice précédent, on obtient

$$
\begin{aligned}
\mathbf{1}-\mathbf{1}_{A_{1} \cup \cdots \cup A_{n}} & =\mathbf{1}_{A_{1}^{c} \ldots} \mathbf{1}_{A_{n}^{c}} \\
& =\left(\mathbf{1}-\mathbf{1}_{A_{1}}\right)\left(\mathbf{1}-\mathbf{1}_{A_{2}}\right) \ldots\left(\mathbf{1}-\mathbf{1}_{A_{n}}\right) \\
& =\sum_{I \subset\{1,2, \ldots, n\}} \prod_{i \in I}\left(-\mathbf{1}_{A_{i}}\right) \\
& =\sum_{k=0}^{n}(-1)^{k} \sum_{I \subset\{1,2, \ldots, n\}, \# I=k} \mathbf{1}_{\cap_{i \in I} A_{i}} \\
& =\mathbf{1} \sum_{k=1}^{n}(-1)^{k} \sum_{1 \leqslant i_{1}<i_{2}<\cdots<i_{k} \leqslant n} \mathbf{1}_{A_{i_{1}} \cap A_{i_{2}} \cap \cdots \cap A_{i_{k}}}
\end{aligned}
$$

D'où

$$
\mathbf{1}_{A_{1} \cup \cdots \cup A_{n}}=\sum_{k=1}^{n}(-1)^{k-1} \sum_{1 \leqslant i_{1}<i_{2}<\cdots<i_{k} \leqslant n} \mathbf{1}_{A_{i_{1}} \cap A_{i_{2}} \cap \cdots \cap A_{i_{k}}}
$$

En sommant sur tous les éléments $x \in \Omega$ la valeur en $x$ du membre de gauche, on obtient $\left|\left(A_{1} \cup A_{2} \cup \cdots \cup A_{n}\right)\right|$, et en faisant la même chose pour le membre de droite on obtient l'expression voulue.

Remarquons d'abord que si $p<n$, le nombre de surjections de $\{1, \ldots, p\}$ dans $\{1, \ldots, n\}$ est égal à 0 . Supposons donc $p \geqslant n$.

2. Soit $\Omega$ l'ensemble des applications de $\{1, \ldots, p\}$ dans $\{1, \ldots, n\}$. Pour tout $i=1, \ldots, n$, on considère le sous-ensemble $A_{i}$ de $\Omega$ formé des applications de $\{1, \ldots, p\}$ dans $\{1, \ldots, n\}$ qui ne prennent pas la valeur $i$. Alors,

$$
\begin{aligned}
\left(A_{1} \cup \cdots \cup A_{n}\right)^{c} & =A_{1}^{c} \cap \cdots \cap A_{n}^{c} \\
& =\left\{f \in \Omega: \forall i=1, \ldots, n, \exists x_{i} \in\{1, \ldots, p\} \text { t.q. } f\left(x_{i}\right)=i\right\}
\end{aligned}
$$

Ainsi, $\left(A_{1} \cup \cdots \cup A_{n}\right)^{c}$ est l'ensemble des surjections de $\{1, \ldots, p\}$ dans $\{1, \ldots, n\}$. D'autre part, pour tout $1 \leqslant i_{1}<i_{2}<\cdots<i_{k} \leqslant n$,

$$
\begin{aligned}
A_{i_{1}} \cap \cdots \cap A_{i_{k}} & =\left\{f \in \Omega: f \text { ne prend pas les valeurs }\left\{i_{1}, \ldots, i_{k}\right\}\right\} \\
& =\left\{f \in \Omega: f:\{1, \ldots, p\} \rightarrow\{1, \ldots, n\} \backslash\left\{i_{1}, \ldots, i_{k}\right\}\right\}
\end{aligned}
$$

Donc le cardinal de $A_{i_{1}} \cap \cdots \cap A_{i_{k}}$ est $(n-k)^{p}$. D'après la formule d'inclusion-exclusion, on obtient :

$$
\begin{aligned}
\left|\left(A_{1} \cup \cdots \cup A_{n}\right)^{c}\right| & =\sum_{k=0}^{n}(-1)^{k} \sum_{1 \leqslant i_{1}<i_{2}<\cdots<i_{k} \leqslant n}\left|A_{i_{1}} \cap \cdots \cap A_{i_{k}}\right| \\
& =\sum_{k=0}^{n}(-1)^{k} \sum_{1 \leqslant i_{1}<i_{2}<\cdots<i_{k} \leqslant n}(n-k)^{p} \\
& =\sum_{k=0}^{n}(-1)^{k}\binom{n}{k}(n-k)^{p}=\sum_{k=0}^{n}(-1)^{n-k}\binom{n}{k} k^{p}
\end{aligned}
$$