1. Par définition, $A={ }^{c} B$, donc $P(A)=1-P(B)=1-p>0$. Ainsi, $P(C \mid A)$ est bien définie.
2. Puisque $P(C \mid B)>0$, on a $P(C \cap B)=P(C \mid B) P(B)>0$. En particulier, $P(A \mid C)$ est également bien définie.

Par définition, $P(C \mid A)=\frac{P(C \cap A)}{P(A)}=\frac{P(C) P(A \mid C)}{P(A)}$. De même, $P(C \mid B)=\frac{P(C) P(B \mid C)}{P(B)}$. Donc

$$
r=\frac{P(C \mid A)}{P(C \mid B)}=\frac{P(C) P(A \mid C) / P(A)}{P(C) P(B \mid C) / P(B)}=\frac{P(A \mid C) / P(A)}{P(B \mid C) / P(B)}=\frac{p}{1-p} \frac{P(A \mid C)}{P(B \mid C)}
$$

Vu que $P(A \mid C)=1-P(B \mid C)$ (car un résultat du cours dit que la probabilité
conditionnelle est une probabilité), on arrive à :

$$
P(B \mid C)=\frac{p}{r(1-p)+p}
$$

3. D'après la question précédente, on voit que $P(B \mid C)>P(B)$ si et seulement si $r(1-$ $p)+p<1$, c'est-à-dire si et seulement si $r<1$.